\chapter{Glossar}%
\label{ch:Glossary}

\begin{quoting}
Dieses Glossar bietet Definitionen und Erklärungen für Begriffe, die häufig
beim Brotbacken verwendet werden. Das Verständnis dieser Begriffe ist sowohl
für Anfänger als auch für erfahrene Bäcker wichtig, die die Kunst und
Wissenschaft des Brotbackens meistern möchten. Das Glossar ist alphabetisch
geordnet.
\end{quoting}

\begin{description}

\item[Aliquot-Glas] Ein kleines Stück Teig, das nach dem Aufbau der anfänglichen
Teigstruktur entnommen wird. Das Aliquot-Glas wird verwendet, um den Gärfortschritt
des Teigs zu überwachen. Es ist wichtig sicherzustellen, dass die Wassertemperatur
des Teigs im Aliquot-Glas mit der Raumtemperatur übereinstimmt, um genaue Messwerte
zu erhalten. Beachten Sie, dass das Aliquot-Glas möglicherweise nicht so effektiv ist,
wenn es erhebliche Temperaturschwankungen in Ihrer Küche gibt. Das liegt daran, dass
sich die kleine Teigprobe im Aliquot schneller erwärmt oder abkühlt als die
Hauptteigmasse, was die Fähigkeit zur genauen Überwachung der Gärung beeinträchtigen
kann. Es ist wichtig, einen zylinderförmigen Aliquot-Behälter zu verwenden, um die
Größenzunahme des Teigs richtig beurteilen zu können.

\item[Allzweckmehl] Ein vielseitiges Mehl, das sowohl für Brote als auch für
Kuchen geeignet ist. In Deutschland entspricht es dem Typ~550.

\item[Alpha-Amylase] Eine Art von Amylase, die Stärkemoleküle in kürzere
Fragmente aufspaltet und dabei Maltose und etwas Glukose produziert.

\item[Alveograph] Ein Gerät, das hauptsächlich zur Bewertung der Backqualität
von Weizenmehl verwendet wird. Der Alveograph beurteilt die rheologischen
Eigenschaften des Teigs, insbesondere seine Dehnbarkeit und seinen Dehnwiderstand,
indem ein Teigstück wie ein Ballon aufgeblasen wird, bis es platzt. Das resultierende
Diagramm, oder \emph{Alveogramm}, zeigt eine Kurve, die das Gleichgewicht zwischen
der Elastizität und Dehnbarkeit des Teigs darstellt. Spezifische Parameter, die aus
der Kurve abgeleitet werden, wie P (Druck, der zum Aufblasen des Teigs erforderlich
ist) und L (Dehnbarkeit des Teigs), liefern Bäckern und Müllern wertvolle Einblicke
in die potenzielle Leistungsfähigkeit des Mehls beim Brotbacken. Durch die Analyse
des Alveogramms können Fachleute fundierte Entscheidungen über die Eignung eines
Mehls für bestimmte Backanwendungen sowie über den möglichen Bedarf an Mischungen
mit anderen Mehlen treffen.

\item[Alveolen] (Singular Alveolus) Die kleinen Hohlräume, die die Krume bilden,
entstanden durch die Glutenmatrix, die Kohlendioxid einschließt.

\item[Amylase] Ein Enzym, das Stärke in einfachere Zucker aufspaltet und so den
Gärungsprozess beim Bier- und Brotbacken erleichtert. Beim Bierbrauen wird die
Temperatur des Suds über längere Zeiträume bei bestimmten Temperaturen gehalten,
um sicherzustellen, dass die meisten Stärken zu Zucker abgebaut werden. Diese Zucker
werden dann von den Mikroorganismen während des Gärungsprozesses verbraucht.

\item[Autolyse] Ein Verfahren, bei dem Mehl und Wasser gemischt und dann ruhen
gelassen werden, bevor weitere Zutaten hinzugefügt werden. Dadurch werden Enzyme
wie Amylase und Protease aktiviert. So wird die Stockgare verkürzt und das
fertige Brot hat bessere Eigenschaften. Die Bräunung des Brotes wird besser und
die Krume lockerer. Eine Autolyse wird empfohlen, wenn ein hoher Anteil an
Anstellgut verwendet wird (>~\SI{20}{\percent}). Eine einfachere Alternative
ist die Fermentolyse.

\item[Backen] Der letzte, transformative Schritt beim Brotbacken, bei dem der Teig
hohen Temperaturen ausgesetzt wird, was eine Reihe chemischer und physikalischer
Reaktionen auslöst, die zu einem fertigen Brotlaib führen. Während des Backens:

\begin{enumerate}
\item \emph{Hefeaktivität \& Ofentrieb:} In der Anfangsphase des Backens steigt die
Temperatur im Teig, was die Hefeaktivität erhöht. Dies führt zu einer schnellen
Kohlendioxidproduktion, die zum sogenannten \emph{Ofentrieb} führt -- dem schnellen
Aufgehen des Brotes.

\item \emph{Proteingerinnung:} Wenn die Temperatur weiter steigt, beginnen die Proteine
im Teig, hauptsächlich Gluten, zu gerinnen oder zu stocken, was dem Brot seine
Struktur verleiht.

\item \emph{Stärkeverkleisterung:} Stärken nehmen Wasser auf und quellen, bis sie
schließlich verkleistern. Dieser Prozess trägt zur Krumenstruktur des Brotes bei.

\item \emph{Karamellisierung \& Maillard-Reaktion:} Die Kruste des Brotes bräunt
durch zwei Hauptreaktionen: Karamellisierung der Zucker und die Maillard-Reaktion
zwischen Aminosäuren und reduzierenden Zuckern. Dies beeinflusst nicht nur das
Aussehen, sondern verleiht dem Brot auch einen charakteristischen Geschmack und Duft.

\item \emph{Verdampfung von Säuren:} Einige Säuren, die während der Gärung entstehen,
verdampfen bei bestimmten Temperaturen während des Backens. Diese Verdampfung kann das
endgültige Geschmacksprofil des Brotes beeinflussen und es weniger säuerlich machen als
den ungebackenen Teig. Durch Verlängerung der Backzeit werden die Säuren weniger
konzentriert und der Teig kann etwas von seiner Säure verlieren.

\item \emph{Feuchtigkeitsverdampfung:} Wasser im Teig wird zu Dampf und beginnt zu
verdampfen. Der Dampf trägt zum Ofentrieb bei und hilft auch bei der Verkleisterung
der Stärken.

\item \emph{Krustenbildung:} Die äußere Schicht des Teigs trocknet aus und härtet,
um eine Kruste zu bilden, die als Schutzbarriere dient und die innere Krume feucht hält.
\end{enumerate}

\item[Bäckermathematik] Die Bäckermathematik ist ein verhältnisbasiertes System zum
Teilen von Rezepten, das sie leicht skalierbar macht. Sie basiert auf dem Gesamtgewicht
des Mehls in einer Formel, wobei das Gewicht jeder Zutat durch das Mehlgewicht geteilt
wird, um einen Prozentsatz zu erhalten. Für \SI{500}{\gram} Mehl könnte man
\SI{60}{\percent} Wasser (\SI{300}{\gram}), \SI{10}{\percent} Anstellgut
(\SI{50}{\gram}) und \SI{2}{\percent} Salz (\SI{10}{\gram}) verwenden.

\item[Bäckerprozent] Siehe Bäckermathematik.

\item[Bakterien] Einzellige Mikroorganismen, die in vielfältigen Formen und
Lebensräumen existieren. Sie spielen entscheidende Rollen in verschiedenen natürlichen
Prozessen, insbesondere bei der Lebensmittelherstellung wie der Sauerteig-Fermentation.
Milchsäure- und Essigsäurebakterien sind besonders wichtig im Sauerteigprozess und
tragen zu seinem charakteristischen Geschmack und seiner Textur bei. Einige Bakterien
sind nützlich und helfen bei der Verdauung oder produzieren Vitamine, während andere
schädlich sein und Krankheiten verursachen können.

\item[Bassinage-Methode] Eine Brotbacktechnik, bei der Wasser schrittweise zum
Teig hinzugefügt wird. Zunächst wird der Teig mit einer geringeren Hydration gemischt,
damit sich die Glutenbindungen besser bilden können. Sobald diese Glutenstrukturen
aufgebaut sind, wird zusätzliches Wasser durch weiteres Kneten schrittweise
eingearbeitet. Diese Methode verbessert die Dehnbarkeit des Teigs, was besonders
beim Arbeiten mit glutenarmen Mehlen vorteilhaft ist. Durch die Anwendung der
Bassinage-Methode können Bäcker einen Teig erzielen, der sowohl stark als auch
dehnbar ist.

\item[Beta-Amylase] Ein Enzym, das die durch Alpha-Amylase erzeugten Stärkefragmente
weiter zu Maltose abbaut.

\item[Brotmehl] Ein Mehl, das sich perfekt für das Sauerteigbrotbacken eignet. Es hat
einen höheren Glutenanteil und kann daher länger fermentiert werden.

\item[Brühstück] Eine deutsche Backtechnik. Heißes oder kochendes Wasser wird
über Vollkornmehl oder geschrotete Körner gegossen, dann abgekühlt und mit dem
Hauptteig vermischt. Dieses Verfahren hilft bei der Feuchtigkeitsspeicherung und
kann den Geschmack und die Textur des fertigen Brotes verbessern. Siehe auch
\emph{Quellstück}.

\item[Coil Fold] Eine spezielle Dehn- und Falttechnik. Der Coil Fold ist sehr
schonend für den Teig und eignet sich daher hervorragend während der Stockgare.
Durch die Anwendung des Coil Fold wird die Teigstruktur verbessert, während
Schäden an der Teigstruktur minimiert werden.

\item[Dehnen und Falten] D\&F ist eine Technik, die während der Stockgare
angewendet wird, um den Teig zu stärken und die Glutenstruktur auszurichten.
Anstelle des traditionellen Knetens wird der Teig sanft gedehnt und dann über sich
selbst gefaltet. Dieser Vorgang wird typischerweise mehrmals während der Stockgare
wiederholt.

\item[Dehnbarkeit] Bezieht sich auf die Fähigkeit des Teigs, gedehnt oder auseinander
gezogen zu werden, ohne zu reißen. Es ist das Gegenteil von Elastizität und ist bei
bestimmten Brotsorten wünschenswert, wie Ciabatta, die eine offenere Krumenstruktur haben.

\item[Diastase-Malz] Gekeimtes Getreide, das getrocknet und dann zu Pulver gemahlen
wird. Dieses Malz enthält Enzyme, die Stärke in Zucker abbauen können, was für den
Gärungsprozess beim Brotbacken nützlich sein kann. Dem Teig zugesetzt, kann es den
Geschmack, die Farbe und die Haltbarkeit des Brotes verbessern.

\item[Direkter Teig (Straight Dough)] Eine Brotbackmethode, bei der alle Zutaten auf
einmal gemischt werden, ohne Verwendung eines Vorferments.

\item[Einschneiden] Das Einritzen der Oberfläche des Brotteigs vor dem Backen.
Dies ermöglicht es dem Teig, sich im Ofen frei auszudehnen und verhindert, dass
er auf unvorhersehbare Weise aufreißt. Es verleiht dem fertigen Laib auch eine
kontrollierte Ästhetik.

\item[Elastizität] Eine Eigenschaft des Teigs, die seine Fähigkeit beschreibt,
nach dem Dehnen oder Verformen in seine ursprüngliche Form zurückzukehren. Sie wird
durch den Proteingehalt des Mehls und die Entwicklung des Glutennetzwerks beeinflusst.

\item[Enge Krume] Bezieht sich auf eine Brotkrume (der weiche innere Teil des Brotes),
die kleine, gleichmäßige Luftlöcher aufweist.

\item[Essigsäure] Eine organische Säure, die von heterofermentativen Milchsäurebakterien
und Essigsäurebakterien während der Gärung produziert wird. Sie verleiht Sauerteigbrot
seinen charakteristischen säuerlichen Geschmack und hilft, das Brot durch Senkung des
pH-Werts zu konservieren. Der Geschmack der Essigsäure hat ein eher essigartiges Profil.

\item[Fermentation] Der Stoffwechselprozess, bei dem Mikroorganismen wie Hefe und
Bakterien Kohlenhydrate (wie Zucker) in Alkohol oder Säuren umwandeln. Beim Brotbacken
entsteht dabei Kohlendioxid, das den Teig aufgehen lässt.

\item[Fermentolyse] Die Verwendung einer kleinen Menge Anstellgut zur Verlangsamung
der Gärung. Es ist eine Methode, bei der Gärung und Autolyse kombiniert werden.
Typischerweise werden etwa \SI{10}{\percent} Anstellgut für die Fermentolyse verwendet.
Mehl, Wasser und Anstellgut werden zusammengemischt. Durch das frühzeitige Hinzufügen
des Anstellguts wird der Teig dehnbarer und leichter zu verarbeiten.

\item[Fingerdrucktest] Der Fingerdrucktest ist eine einfache, aber effektive Methode,
um zu prüfen, ob Ihr Sauerteigbrot backfertig ist. Bemehlen Sie nach der letzten Gare
leicht Ihren Finger und drücken Sie etwa einen Zentimeter tief in den Teig.
Wenn der Teig langsam zurückfedert und eine leichte Delle hinterlässt, ist er perfekt
und bereit für den Ofen. Wenn er schnell zurückfedert, braucht er noch mehr Zeit zum
Gehen. Wenn der Teig jedoch zusammenfällt oder gar nicht zurückfedert, ist er
möglicherweise übergärt.

\item[Füttern] Das Hinzufügen von frischem Mehl und Wasser zur Pflege eines
Sauerteig-Anstellguts. Regelmäßiges Füttern hält das Anstellgut aktiv und gesund.

\item[Gärkorb] Ein Weidenkorb, der verwendet wird, um den Teig während der
Stückgare zu formen und zu stützen. Gärkörbe bestehen typischerweise aus Rattan
oder Holzschliff. Eine alternative Selbstbaulösung ist eine Schüssel mit einem
Küchentuch darin. Während der Ruhe im Gärkorb trocknet die Teigoberfläche und
lässt sich vor dem Backen leichter einschneiden.

\item[Gluten] Ein Proteinkomplex, der aus Gliadin und Glutenin besteht und in Weizen
und einigen anderen Getreidesorten vorkommt. Er verleiht dem Teig bei richtiger
Ausrichtung und Entwicklung Elastizität und Stärke. Im Verlauf der Stockgare wird
ein Großteil des Glutens durch das Enzym Protease und Milchsäurebakterien abgebaut.

\item[Hefe] Mikroorganismen, die die im Teig vorhandenen Zucker vergären und dabei
Alkohol, Kohlendioxid und Wärme produzieren, wodurch der Teig aufgeht.

\item[Homogenisieren] Das Herstellen einer gleichmäßigen und einheitlichen Mischung.
Bei Mehlen wie Einkorn und Roggen, bei denen die Glutenausrichtung nicht das Hauptziel
ist, sorgt das Kneten dafür, dass der Teig diese homogene Konsistenz erreicht.

\item[Hooch] Eine Flüssigkeitsschicht, die sich manchmal auf dem Sauerteig-Anstellgut
bildet. Sie zeigt an, dass das Anstellgut hungrig ist und gefüttert werden muss.
Sie wirkt als Schutzbarriere und verhindert, dass das Anstellgut schimmelt. Sie kann
wieder in das Anstellgut eingerührt oder entnommen werden, um scharfe Soßen herzustellen.

\item[Hydration] Als Prozentsatz ausgedrückt, ist es die Wassermenge in einem Teig
im Verhältnis zur Mehlmenge. Ein Teig mit höherer Hydration ist feuchter und klebriger,
während ein Teig mit niedrigerer Hydration fester ist. Zum Beispiel hat ein Teig
mit \SI{500}{\gram} Mehl und \SI{375}{\gram} Wasser eine Hydration von
\SI{75}{\percent}

\item[Kastenform-Brot (Pullman Loaf)] Eine Brotsorte, die sich durch ihre
    perfekt rechteckige Form und weiche, feine Krume auszeichnet. Es wird in
    einer speziellen Kastenform mit Deckel gebacken, der sogenannten Pullman-Form
    oder \emph{Pain de mie}-Form. Der Deckel sorgt dafür, dass das Brot in einer
    perfekt geraden Form aufgeht, ohne die gewölbte Oberseite, die für andere
    Brotlaibe charakteristisch ist. Pullman-Brote werden oft sehr dünn geschnitten
    und sind beliebt für die Herstellung von Sandwiches.

\item[Kneten] Der manuelle oder maschinelle Prozess der Teigbearbeitung, um Gluten
in Weizen- und Dinkelbroten zu entwickeln oder die Teigmasse bei Mehlen wie Einkorn
oder Roggen zu homogenisieren.

\item[Kochstück] Beim Kochstück wird das Mehl oder die Körner zusammen mit der
Flüssigkeit erhitzt. Die Mischung muss beim Erhitzen gerührt werden, um Klumpenbildung
und Anbrennen zu verhindern.

\item[Krume] Die innere Textur des Brotes, die durch die Größe, Form und Verteilung
der Hohlräume (oder \emph{Alveolen}) gekennzeichnet ist. Es ist das Innere, wenn man
einen Brotlaib aufschneidet. Eine \emph{enge Krume} bezeichnet Brot mit kleinen,
gleichmäßig verteilten Löchern, während eine \emph{offene Krume} größere,
unregelmäßigere Löcher aufweist.

\item[Kuchenmehl] Kuchenmehl ist ein leichtes, fein gemahlenes Mehl mit einem
    niedrigeren Proteingehalt als Allzweckmehl. Es eignet sich ideal für zartes
    Gebäck wie Kuchen, Kekse und Feingebäck.

\item[Maillard-Reaktion] Die Maillard-Reaktion ist eine der Ursachen für die Bräunung
von Lebensmitteln beim Kochen. Die Reaktion findet zwischen reduzierenden Zuckern und
Aminosäuren statt und kann je nach Ausgangsstoffen und Kochbedingungen eine Vielzahl
von Endprodukten mit unterschiedlichen Geschmacksrichtungen und Aromen erzeugen.
Maillard-Reaktionen treten leicht oberhalb von \SI{150}{\celsius} auf, laufen aber
unterhalb dieser Temperatur deutlich langsamer ab. Die optimale Reaktionsrate liegt
zwischen \pHvalue{6.0} und \pHvalue{8.0}, wobei alkalische Bedingungen bevorzugt werden.

\item[Maltose] Ein Zucker, der durch den enzymatischen Abbau von Stärke durch Amylasen
entsteht. Sie ist eine Hauptnahrungsquelle für Hefe während der Gärung.

\item[Milchsäure] Eine weitere organische Säure, die von Milchsäurebakterien während
der Gärung produziert wird. Sie verleiht Sauerteigbrot einen mild-säuerlichen,
joghurtartigen Geschmack und trägt zusammen mit der Essigsäure zum Gesamtsäuregehalt
des Brotes bei.

\item[Narrenhafte Krume (Fool's Crumb)] Ein Begriff für eine Krumenstruktur, die
mehrere große Hohlräume oder Löcher aufweist, anstatt einer gleichmäßigen Verteilung
kleinerer Löcher. Dies ist nicht unbedingt ein gewünschtes Merkmal, da es auf
ungleichmäßige Gärung oder unsachgemäße Formtechnik hinweisen kann.

\item[Nicht-diastatisches Malz] Gekeimtes Getreide, das bei höheren Temperaturen
getrocknet wurde, wodurch seine Enzyme deaktiviert wurden. Es wird hauptsächlich für
Geschmack und Farbe beim Brotbacken verwendet. Amylase und Protease werden bei
Temperaturen über 50°C abgebaut.

\item[Ofentrieb] Das schnelle Aufgehen des Teigs im Ofen während der frühen Backphase
aufgrund der Ausdehnung eingeschlossener Gase und Wasserdampf.

\item[Übergare] Das Gleiche wie Übergärung, jedoch während der Stückgare auftretend.

\item[Übergärung] Ein häufiges Problem bei Weizen- oder Dinkelteigen. Wenn der Teig zu
lange gärt, wird der größte Teil des Glutens im Teig abgebaut. Der resultierende Teig
ist sehr klebrig. Das fertige Brot wird sehr flach und verliert etwas von seiner
typischen Textur. Die Krumenstruktur weist viele kleine Luftbläschen auf. Viele der
eingeschlossenen Gase können beim Backen aus dem Teig entweichen. Wenn Sie dies während
der Stockgare bemerken, wird empfohlen, den Laib in eine Kastenform zu legen und ihn
nach einer 30- bis 60-minütigen Ruhe zu backen.

%Hack to make sure there is a carriage return
\item[pH] Ein Maß für die Säure oder Alkalität einer Lösung. Die pH-Skala reicht
von 0 bis 14, wobei ein pH-Wert von 7 neutral ist. Lösungen mit einem pH-Wert unter
7 sind sauer, während solche mit einem pH-Wert über 7 alkalisch oder basisch sind.
Fermentierte Lebensmittel mit einem pH-Wert unter 4,2 gelten allgemein als
lebensmittelsicher. Ein pH-Meter kann verwendet werden, um den Gärfortschritt Ihres
Sauerteigbrotes zu überwachen.

\item[P/L-Wert] Ein kritischer Parameter aus dem Alveograph-Test. Der P/L-Wert
stellt das Verhältnis der Teigfestigkeit (P) zu seiner Dehnbarkeit (L) dar.
Im Einzelnen:

\begin{itemize}
    \item[] \emph{P (Druck)} bezieht sich auf den Druck, der erforderlich ist,
        um den Teig während des Alveograph-Tests aufzublasen. Er gibt den
        Widerstand des Teigs gegen Verformung oder seine Stärke an.
    \item[] \emph{L (Länge)} steht für die Dehnbarkeit des Teigs, also wie weit
        er gedehnt werden kann, bevor er reißt.
\end{itemize}
Das P/L-Verhältnis gibt Aufschluss über das Gleichgewicht zwischen der Elastizität
und Dehnbarkeit des Teigs:
%
\begin{itemize}
    \item[] \emph{Niedriger P/L-Wert} zeigt einen Teig an, der dehnbarer als
        widerstandsfähig ist. Das bedeutet, der Teig lässt sich leicht dehnen,
        was ihn für bestimmte Produkte wie Pizza oder Ciabatta geeignet macht.
    \item[] \emph{Hoher P/L-Wert} deutet auf einen Teig hin, der mehr Festigkeit als
        Dehnbarkeit besitzt. Ein solcher Teig ist widerstandsfähiger gegen Verformung,
        was für Produkte bevorzugt werden kann, die gutes Volumen und Struktur
        erfordern, wie bestimmte Brotsorten.
\end{itemize}
Der P/L-Wert hilft Bäckern und Müllern, die Eignung eines Mehls für bestimmte
Backanwendungen zu bestimmen. Anpassungen der Mehlmischungen oder Backprozesse
können auf Grundlage dieses Verhältnisses vorgenommen werden, um die gewünschten
Broteigenschaften zu erzielen.

\item[Protease] Ein Enzym, das Proteine, einschließlich Gluten, in kleinere
Peptidketten und Aminosäuren abbaut. Im Zusammenhang mit dem Brotbacken kann die
Proteaseaktivität Bäckern sowohl nützen als auch Herausforderungen bereiten. Moderate
Proteaseaktivität kann den Teig dehnbarer machen, was bei einigen Backprozessen
hilfreich sein kann. Übermäßige Proteaseaktivität kann jedoch das Glutennetzwerk
schwächen, was zu Teigen führt, die weich, klebrig und schwer zu verarbeiten sind,
und kann zu Broten mit schlechtem Volumen und schlechter Struktur führen. Faktoren wie
Gärzeit, Teigtemperatur und die Mehlherkunft können die Proteaseaktivität in Brotteigen
beeinflussen. Bei Sauerteigen können längere Gärzeiten, insbesondere bei wärmeren
Temperaturen, zu höherer Proteaseaktivität führen, da die sauren Bedingungen
Getreideproteasen aktivieren. Mehl aus gekeimtem oder gemälztem Getreide kann eine
höhere Proteaseaktivität aufweisen. Das Verständnis und die Kontrolle der
Proteaseaktivität sind entscheidend für die gewünschte Brotqualität und
Verarbeitungseigenschaften.

\item[Quellstück (Soaker)] Eine Mischung aus Körnern oder Saaten mit Wasser, die über
Nacht (oder für eine bestimmte Zeit) eingeweicht wird, bevor sie in den Brotteig
eingearbeitet wird. Dies hilft, die Körner oder Saaten (Sesam, Kürbiskerne, \etc{})
zu erweichen und zu hydratisieren, wodurch sie leichter in den Teig integriert werden
können und eine feuchtere Krume im fertigen Brot entsteht.

\item[Retardieren] Der Prozess der Verlangsamung der Gärung während der
Stückgare, indem der Teig in eine kältere Umgebung gestellt wird, typischerweise einen
Kühlschrank. Dies hilft Bäckern bei der Planung und gibt ihnen mehr Kontrolle darüber,
wann sie ihre Brote backen, besonders in großen Bäckereien, wo das Timing entscheidend
ist, um frisch gebackenes Brot für die frühen Morgenstunden anzubieten. Während die
Planung der Hauptgrund ist, behaupten einige Bäcker auch, dass das Retardieren das
Gesamtgeschmacksprofil des Brotes verbessern kann. Auch als Kühlschrankgare bekannt.

\item[Roggen] Eine Getreidesorte, die beim Backen verwendet wird. Aufgrund ihres
niedrigen Glutengehalts sind Brote, die ausschließlich aus Roggenmehl hergestellt
werden, eher dicht. Roggen hat jedoch einen einzigartigen Geschmack und viele
gesundheitliche Vorteile, weshalb er oft mit Weizenmehl beim Backen gemischt wird.
Reine Roggenbrote werden typischerweise mit einem Sauerteigverfahren hergestellt,
um dem Teig beim Aufgehen zu helfen.

\item[Sauerteig-Anstellgut (Starter)] Eine fermentierte Mischung aus Mehl und Wasser,
die eine Kolonie von Mikroorganismen enthält, darunter Wildhefe und Milchsäurebakterien.
Es wird verwendet, um Brot zu lockern.

\item[Sauerteigansatz (Levain)] Siehe Sauerteig-Anstellgut.

\item[Schwimmtest (Float Test)] Der Schwimmtest ist eine Technik zur Beurteilung der
Bereitschaft eines Sauerteig-Anstellguts. Um diesen Test durchzuführen, nehmen Sie
eine kleine Probe Ihres Anstellguts und legen Sie sie vorsichtig in ein Glas Wasser.
Das Ergebnis dieses Tests kann Aufschluss über den Gärungszustand Ihres Anstellguts geben.

\begin{itemize}
\item[] \emph{Positives Ergebnis:} Wenn Ihr Anstellgut mühelos auf der
Wasseroberfläche schwimmt, ist das ein klares Zeichen dafür, dass es seinen
Höhepunkt der Gärung erreicht hat und bereit ist, als Triebmittel in Ihrem
Teig verwendet zu werden. Dieser Auftrieb ist das Ergebnis des Kohlendioxidgases,
das während des aktiven Gärungsprozesses produziert wird.
\item[] \emph{Negatives Ergebnis:} Umgekehrt, wenn Ihr Anstellgut auf den Boden
des Glases sinkt, deutet das darauf hin, dass es noch nicht ganz bereit ist.
Dies zeigt an, dass der Gärungsprozess noch nicht ausreichend für eine optimale
Triebkraft fortgeschritten ist.
\end{itemize}

Es ist erwähnenswert, dass der Schwimmtest zwar ein zuverlässiger Indikator
für weizenbasierte Sauerteig-Anstellgüter ist, aber bei Nicht-Weizen-Anstellgütern
möglicherweise nicht so effektiv ist. Das liegt daran, dass das bei der Gärung in
Nicht-Weizen-Anstellgütern erzeugte Gas leichter entweicht, was den Auftrieb verringert.
Bei Nicht-Weizen-Anstellgütern ist es genauer, auf Blasen im Glas zu achten und
das Aroma zu beurteilen. Ein reifes Anstellgut sollte einen leicht säuerlichen,
aber nicht übermäßig stechenden Geruch haben.

\item[Sieben] Mehl oder eine andere trockene Zutat durch ein Sieb geben, um
    Klumpen zu entfernen und es aufzulockern.

\item[Stockgare] Die erste Ruhephase nach dem Mischen aller Zutaten. Der Teig
    wird typischerweise so lange gehen gelassen, bis er ein bestimmtes Volumen
    erreicht hat. Das Ausmaß der Volumenzunahme hängt vom verwendeten Mehl ab.
    Beim Backen mit Weizenmehl ist der Glutengehalt des Mehls der entscheidende
    Faktor. Je mehr Gluten Ihr Mehl hat (Protein), desto länger können Sie die
    Stockgare durchführen. Eine längere Stockgare verbessert den Geschmack und
    die Textur des fertigen Brotes. Es wird säuerlicher und lockerer. Sie können
    mit einer \SI{25}{\percent} Größenzunahme Ihres Teigs beginnen und dies
    langsam erhöhen, um den optimalen Punkt Ihres Mehls zu finden. Dies ist sehr
    mehlabhängig. Bei der Verwendung von glutenarmem Mehl wie Roggen müssen Sie
    vorsichtig sein, da die längere Gärung einen zu klebrigen Teig erzeugen kann,
    der zusammenfällt und seine Form nicht mehr hält.

\item[Stückgare] Die letzte Ruhe des geformten Teigs vor dem Backen.

\item[Tangzhong] Eine chinesische Technik zum Brotbacken, ähnlich der
japanischen Yudane-Methode. Dabei wird ein kleiner Teil des Mehls mit Wasser
(oder Milch) zu einem Brei oder einer Mehlschwitze gekocht. Dieser Prozess,
der als Variante des Brühstücks betrachtet werden kann, verkleistert die Stärken
im Mehl, was zu Broten führt, die weicher, lockerer sind und eine bessere
Feuchtigkeitsspeicherung aufweisen. Nach dem Abkühlen wird das Tangzhong mit den
restlichen Zutaten gemischt, um den endgültigen Teig herzustellen.

\item[Teigabwurf (Discard)] Der Teil des Sauerteig-Anstellguts, der beim Füttern
entnommen und nicht weiterverwendet wird. Dies geschieht oft, um zu verhindern, dass
das Anstellgut zu groß und unhandlich wird. Der Teigabwurf kann in verschiedenen
Rezepten verwendet oder weggeworfen werden.

\item[Teigstärke] Bezieht sich auf die Widerstandsfähigkeit, Elastizität und
Struktur des Teigs. Ein starker Teig kann gedehnt werden, ohne zu reißen, und
behält seine Form gut bei. Dies wird hauptsächlich durch den Proteingehalt des
Mehls und die Entwicklung des Glutennetzwerks beeinflusst.

\item[Teigwanne (Dutch Oven)] Ein schwerer Topf mit dicht schließendem Deckel,
oft aus Gusseisen. Er wird beim Backen verwendet, um in der Anfangsphase Dampf
einzuschließen und so eine knusprige Kruste auf dem Brot zu erzeugen.

\item[Teilen] Der Vorgang, die Teigmasse in kleinere Stücke zu teilen, typischerweise
um einzelne Laibe oder Portionen zu formen.

\item[Vorferment (Preferment)] Eine Mischung aus einem Teil der Teigzutaten, die vor
dem Einarbeiten in den endgültigen Brotteig fermentieren darf. Dazu gehören Sauerteig,
Poolish, Biga, Pâte fermentée oder ein allgemeiner Vorteig.

\item[Vorformen] Beim Teilen der großen Teigmasse in kleinere Portionen erhält man
ungleichmäßige Teigstücke. Dies erschwert das Formen, da der geformte Teig nicht
gleichmäßig sein wird. Aus diesem Grund ziehen Bäcker die kleinen Teigstücke über die
Arbeitsfläche, um gleichmäßigere Teigkugeln zu erzeugen.

\item[Vorteig (Sponge)] Eine Art Vorferment; ein Vorteig ist eine feuchte Mischung
aus Mehl, Wasser und Hefe, die für eine bestimmte Zeit gären darf, bevor sie in den
endgültigen Teig eingearbeitet wird.

\item[W-Wert] Ein Parameter, der die Stärke des Mehls in Bezug auf seine
Backqualität darstellt. Der W-Wert, der aus dem Chopin-Alveograph-Test abgeleitet wird,
misst die Energie, die erforderlich ist, um eine Blase aus dem Teig zu blasen, bis
sie platzt. Er ist ein direkter Indikator für die Fähigkeit des Mehls, den Gärungs-
und Backprozessen standzuhalten. Ein höherer W-Wert zeigt typischerweise ein stärkeres
Mehl an, das für Brote mit hohem Volumen und langen Gärzeiten geeignet ist.
Umgekehrt deutet ein niedrigerer W-Wert auf ein schwächeres Mehl hin, das besser
für Produkte geeignet ist, die weniger Struktur erfordern, wie Kuchen und Feingebäck.

\item[Wildhefe] Natürlich vorkommende Hefe, die in der Umgebung und auf der
Oberfläche von Getreidekörnern vorkommt und bei der Sauerteig-Fermentation anstelle
von kommerzieller Hefe verwendet wird. Es gibt Wildhefe auf fast jeder
Pflanzenoberfläche. Die Wildhefen leben in Symbiose mit der Pflanze, bieten einen
Schutzschild gegen Krankheitserreger und erhalten im Gegenzug Zucker aus der
Photosynthese der Pflanze. Wenn die Pflanze schwach wird, können die Wildhefen
parasitär werden und den Wirt aufzehren.

\item[Yudane] Eine japanische Methode des Brotbackens, bei der ein Vorteig hergestellt
wird, indem kochendes Wasser mit Brotmehl in einem bestimmten Verhältnis, typischerweise
1:1 nach Gewicht, gemischt wird. Nach dem Mischen wird die Paste auf Raumtemperatur
abgekühlt und dann über Nacht im Kühlschrank aufbewahrt. Am nächsten Tag wird sie mit
den restlichen Zutaten zum Teig verarbeitet. Die Yudane-Methode, im Wesentlichen eine
Art Brühstück, hilft, die Textur des Brotes zu verbessern, es weicher und lockerer zu
machen und gleichzeitig seine Haltbarkeit zu verlängern.

\item[Zwischengare] Eine kurze Ruhephase nach dem Vorformen,
die dem Gluten erlaubt, sich etwas zu entspannen, was das Formen erleichtert.
Die meisten Bäcker lassen den Teig 10 Minuten bis zu einer Stunde ruhen. Die
Zwischengare wird besonders wichtig bei der Herstellung von Pizzateigen. Ohne eine
ausreichende Zwischengare ist der Teig zu elastisch und lässt sich nicht formen.

\end{description}
