\subsubsection*{Zutaten}
\begin{tabular}{r@{}rl@{}}
\qty{400}{\gram} &~(\qty{100}{\percent}) & Mehl (Weizen, Roggen, Mais oder was
                                            immer du zur Hand hast)\\
\qty{320}{\gram} &  (\qty{80}{\percent}) & Wasser, vorzugsweise
                                            zimmerwarm\\
\qty{80}{\gram}  &  (\qty{20}{\percent}) & Aktiver Sauerteig-Starter\\
\qty{8}{\gram}   &   (\qty{2}{\percent}) & Salz\\
\end{tabular}

\subsubsection*{Anleitung}
\begin{description}
\item[Teig vorbereiten] In einer grossen Schuessel Mehl und Wasser vermengen.
    Mischen, bis ein grober Teig ohne trockene Stellen entsteht.

    Den Sauerteig-Starter und das Salz zur Mischung geben. Gruendlich
    einarbeiten, bis ein glatter und homogener Teig entsteht.

\item[Gaerung:] Die Schuessel mit einem Deckel oder Frischhaltefolie abdecken.
    Den Teig ruhen und gaeren lassen, bis er um mindestens \qty{50}{\percent}
    an Volumen zugenommen hat. Je nach Temperatur und Aktivitaet des Starters
    kann dies zwischen 4 und 24~Stunden dauern.

\item[Kochvorbereitung:] Sobald der Teig aufgegangen ist, eine Pfanne bei
    mittlerer Hitze erwaermen. Die Pfanne leicht einfetten und ueberschuessiges
    Oel mit einem Kuechentuch abwischen.

\item[Formen und Backen:] Mit einer Kelle oder den Haenden eine Portion Teig
    entnehmen und auf die heisse Pfanne legen, dabei vorsichtig wie einen
    Pfannkuchen ausbreiten.

    Die Pfanne mit einem Deckel abdecken. Dies faengt den Dampf ein und
    sorgt fuer gleichmaessiges Garen von oben, was das spaetere Wenden
    erleichtert.

    Nach etwa 5~Minuten, oder wenn die Unterseite des Fladenbrots eine
    goldbraune Kruste hat, vorsichtig mit einem Pfannenwender umdrehen.

    \emph{Garzeit anpassen.} Falls das Fladenbrot zu dunkel erscheint, die
    Garzeit beim naechsten etwas verkuerzen. Umgekehrt, falls es zu blass ist,
    etwas laenger garen lassen, bevor es gewendet wird.

    Die gewendete Seite weitere 5~Minuten oder bis sie ebenfalls goldbraun ist
    garen.

\item[Aufbewahrung:] Das fertige Fladenbrot aus der Pfanne nehmen und auf ein
    Kuechentuch legen. Das Einwickeln der Brote in das Tuch hilft, ihre
    Weichheit zu bewahren und verhindert, dass sie zu knusprig werden. Den
    Garvorgang fuer den restlichen Teig wiederholen.

\item[Serviervorschlag:] Die Sauerteig-Fladenbrote warm geniessen, zusammen
    mit Lieblingsdips, Aufstrichen oder als Beilage zu jeder Mahlzeit.

\end{description}
