\chapter{Vorwort}%
\label{ch:Preface}

Wenn es ein Lebensmittel gibt, für das Deutschland bekannt ist, dann ist es
wahrscheinlich Brot. Es gibt Tausende von Sorten in Deutschland, und das
Brotbacken ist ein fester Bestandteil unserer Kultur.

Meine Brotreise begann in der Kindheit. Meine Mutter, Elternteil von drei
Kindern, nutzte jeden Samstag, um ein köstliches Brot für die Familie zu
backen. Es war ein weißes, fluffiges Toastbrot, und sie bereitete es
innerhalb von ein bis zwei Stunden mit gekaufter Hefe zu. Mit etwas mehr
Erfahrung weiß ich~heute, dass man idealerweise einen Moment warten sollte,
bevor man sein Brot anschneidet, aber damals konnten wir Kinder nicht warten.
Mama schnitt uns ein paar Scheiben direkt aus dem Ofen, und wir bestrichen sie
sofort mit Butter oder Marmelade. Innerhalb weniger Minuten war ein Kilogramm
Mehl verputzt. Brot wurde ein fester Bestandteil meiner wöchentlichen
Ernährung.

Ich~hatte das Glück, dass meine Eltern sich einen jährlichen Skiurlaub in
Südtirol im Norden Italiens leisten konnten. In dem kleinen Ort Olang
probierten wir jedes Jahr neue Restaurants aus, landeten aber immer wieder
in unserer Lieblingspizzeria. Die Pizzen dort waren unglaublich. Der Teig
allein war so lecker, dass wir einfach nur das Brot mit etwas Olivenöl und
Salz bestellten.

Natürlich war meine Frage immer: ,,Mama, können wir das zu Hause auch machen,
bitte?'' So freundeten wir uns über die Jahre mit den Besitzern an und
bekamen immer mehr Hinweise, wie man den perfekten Pizzateig macht. Es gibt
keine geheimen Zutaten. Es sind nur Mehl, Wasser, Salz und ein wenig Hefe.
Wie kann eine so einfache Kombination von Zutaten einen so unglaublich
köstlichen Pizzateig ergeben? Meine Eltern, Gewohnheitsmenschen, kamen jedes
Jahr mit uns zurück, und jedes Jahr wuchs mein Interesse. Zu Hause versuchten
Mama und ich, das Rezept nachzumachen. Wir probierten das Backen auf einem
Stein und auf einem Stahl. Wir fügten dem Teig Öl und der Pizzasoße Kräuter
hinzu. Wir gerieten in einen endlosen Kreislauf von Experimenten. Dennoch
gelang es uns nie, an das Erlebnis heranzukommen, das wir im Urlaub hatten.

Einige Jahre vergingen, und ich~begann schließlich mein Studium in der kleinen
deutschen Stadt Göttingen. Zum ersten Mal musste ich~mein eigenes Brot kaufen.
Es kam mir nie in den Sinn, tatsächlich selbst Brot zu backen. Ich~kaufte
einfach ein gutes Brot beim Einkaufen im Supermarkt. Meine Lieblingssorte war
ein \emph{Schwarzbrot: Korn an Korn}. Es ist ein sehr dunkles und kräftiges
Roggenbrot mit Körnern und Sonnenblumenkernen.

Etwas naiv, wie ich~war, hatte ich~zuvor nie die Verpackung dessen untersucht,
was ich~kaufte. Eines Tages änderte sich das. Ich~schaute auf das Etikett und
war schockiert. Das scheinbar gesunde Brot bestand aus so vielen anderen Dingen
außer Mehl und Wasser. Die schwarze Farbe kam nicht vom Mehl, sondern von
karamellisiertem Zucker. Auf der Verpackung stand, es sei ein Sauerteigbrot,
aber warum war dann zusätzliche Hefe enthalten? Ich~dachte, wenn es wirklich
Sauerteig sei, sollte es keine zusätzliche Hefe benötigen. Mir wurde bald
klar, dass etwas mit dem Brot, das ich~kaufte, nicht stimmte. Ich~überprüfte
die anderen Supermarktbrote, nur um festzustellen, dass auch sie Zutaten
enthielten, von denen ich~noch nie gehört hatte. Das war der Tag, an dem
ich~das Vertrauen in Supermarktbrot verlor.

Zu Hause beschloss ich, die richtige Art der Brotherstellung zu recherchieren,
und zu meiner Überraschung stellte ich~fest, dass die Rezepte für Pizza und
Brot eigentlich recht ähnlich waren, es aber auch Unterschiede gab. Zum
Beispiel verlangten einige Rezepte frische Hefe, während andere Trockenhefe
vorsahen. Als ich~tief in verschiedene Online-Foren und all ihre vielen
Diskussionen eintauchte, wurde ich~noch verwirrter. Ich~probierte
verschiedene Mehlsorten und verschiedene Marken, jeweils in Bio- und
Nicht-Bio-Varianten. Mir wurde dann klar, dass ich~nichts über das Brotbacken
wusste. Rezepte widersprachen sich oft, was mich~noch mehr verwirrte. Sie
schienen kaum mehr als eine Sammlung scheinbar zufälliger Schritte zu sein.
Auch die Backanweisungen und Temperaturen waren alle unterschiedlich\dots

Nachdem ich~mein Studium abgeschlossen hatte, begann ich~als Ingenieur zu
arbeiten. Wir Ingenieure stehen vor vielen Herausforderungen. Der Compiler
oder die Laufzeitumgebung schreit einen ständig mit Fehlern an, und es ist
deine Aufgabe herauszufinden, wie man sie behebt. Es kann Stunden, manchmal
Tage dauern, nur um ein einfaches Problem zu lösen. Wenn man
Softwareingenieur werden will, muss man eine gewisse ,,Niemals-aufgeben''-Haltung
entwickeln.

Beim Schreiben von Code müssen Softwareingenieure oft eine Reihe
vorgefertigter Routinen verwenden. Diese Routinen wurden von anderen
Ingenieuren geschrieben und können dann genutzt werden, um Code schneller
auszuliefern. Dieser vorgeschriebene Code ist allgemein als \emph{Framework}
bekannt. In vielen Fällen werden diese Frameworks nicht von einer einzelnen
Person erstellt, sondern von Ingenieuren aus der ganzen Welt, von denen jeder
durch Verbesserung und Änderung des Quellcodes helfen kann. Frameworks haben
viele erfolgreiche Unternehmen ermöglicht. In den meisten Fällen tun
Frameworks genau das, was sie versprechen. Manchmal steht man jedoch vor
Problemen, die man nicht versteht. In \qty{99,95}{\percent} aller
Softwarefehler liegt das Problem beim Entwickler. Manchmal hat jedoch das
Framework einen Fehler. Dann muss der Entwickler tiefer graben, um das
\emph{Was} und das \emph{Warum} hinter dem, was das Framework tut, zu
verstehen. Man muss den Quellcode anderer Ingenieure lesen und wird gezwungen
sein zu verstehen, \emph{warum} Dinge passieren.

Unzufrieden mit dem, was ich~buk, übernahm mein Ingenieurdenken, und
ich~musste meinen eigenen tiefen Einblick gewinnen, um zu verstehen, was vor
sich ging. Zu meiner Überraschung erklärte mir jedoch keines der Rezepte, auf
die ich~gestoßen war, \emph{warum} ich~Menge $X$ Wasser und Menge $Y$ Mehl
verwenden sollte, oder \emph{warum} ich~genau frische Hefe statt Trockenhefe
nehmen sollte. Warum sollte ich~meinen Teig beim Kneten auf der Arbeitsfläche
schlagen? Warum ist eine Küchenmaschine besser als Kneten von Hand? Warum
sollte ich~den Teig so lange ruhen lassen? Warum ist Dampf beim Backen
wichtig? Brauche ich~wirklich einen teuren Bräter, um Brot zu backen? Das
Problem verstärkte sich, als ich~anfing, über Sauerteig zu lesen. Es klang
alles nach schwarzer Magie. Warum wurden manche Sauerteige aus Früchten
hergestellt, während andere aus Mehl waren? Warum sollte ein Rezept Weizen
verwenden, während ein anderes Roggen oder Dinkel vorsah? Wie oft sollte der
Sauerteig gefüttert werden? Die Fragen, die ich~damals hatte, hätten
20~Seiten füllen können. Ich~war verwirrt, aber umso entschlossener zu lernen,
wie anständiges Brot zu Hause gemacht werden sollte.

Das Feedback, das ich~von Freunden erhielt, half mir, mich mit jeder
Iteration selbstgebackenen Brotes zu verbessern. Im Vergleich zum
Programmieren, wo man manchmal Monate auf dieses Feedback warten muss, ist das
Brotbacken viel direkter. Außerdem kann man seine Erfolge (und Misserfolge!)
essen. Und zu meiner Überraschung schmeckten selbst diese Misserfolge besser
als die meisten gekauften Brote. Ein selbstgemachtes Brot zu essen, für das
man Stunden braucht, ermöglicht es einem, eine andere Beziehung zu seinem
Essen aufzubauen, und Brot von Grund auf mit den eigenen Händen zu backen war
eine willkommene Abwechslung nach Stunden am Computer.

Ich~lernte weiter über den Prozess der Fermentation und verschiedene Techniken
des Brotbackens. Ich~näherte mich dem Thema Sauerteig auf ähnliche Weise wie
Software, und nach Jahren des Forschens und Dokumentierens meines Fortschritts
beschloss ich, dass es an der Zeit war, diesen Fortschritt mit der Welt zu
teilen. Wenn man an Softwareprojekten arbeitet, ist es wichtig, deren
Geschichte zu sehen und wie sich der Quellcode im Laufe der Zeit verändert.
So kann man leicht zu früheren Versionen zurückspringen. Dies war das perfekte
Werkzeug, um meine Rezepte zu dokumentieren, denn auch sie änderten sich mit
jeder weiteren Iteration. Zu meiner Überraschung wurde meine Open-Source-Arbeit
zum Sauerteig von anderen Ingenieuren geschätzt, und das Projekt wurde auf der
Website GitHub populär, die ursprünglich zum Teilen von Open-Source-Software
erstellt wurde.

Wenn man großartiges Brot backen will, muss man auch bestimmte Techniken
erlernen. Ich~dachte, es wäre einfacher, diese Techniken in Videoform zu
teilen. So wurde mein YouTube-Kanal geboren. Ich~wählte den Namen
\texttt{The Bread Code}, um meinen ingenieurmäßigen Ansatz zum Brotbacken
einzufangen. Es dauerte eine Weile, bis es richtig lief, aber nachdem
ich~ansprechendere Vorschaubilder und Titel für meine Videos gewählt hatte,
begann der Kanal, Zuschauer zu gewinnen. Schließlich, drei Jahre später, widme
ich~zwei Tage pro Woche meiner Leidenschaft fürs Brotbacken, während ich~die
anderen drei Tage weiterhin als Softwareingenieur arbeite und täglich Code
schreibe.

Meine Brottage erfüllen mich mit Freude und Leidenschaft. Für mich gibt es
nichts Schöneres, als zu sehen, wie viele Menschen dank meiner Tipps und
Erklärungen großartiges Brot gebacken haben. Die Gemeinschaft ist weiter
gewachsen und hat viele interessante Diskussionen und Ideen rund um das Thema
Brotbacken hervorgebracht. Es gibt immer etwas Neues zu lernen, und
ich~habe das Gefühl, dass ich~selbst jetzt nur an der Oberfläche dessen
kratze, was ich~weiß und lehre. Hätten Sie sich jemals vorgestellt, dass
Fruchtfliegen wie Bienen Teil der Erfolgsgeschichte der Wildhefe sind?
Ich~habe ein Video gemacht, in dem ich~versucht habe, wilde Hefesporen von
Fruchtfliegen zu kultivieren, um damit Brot zu backen. Es funktionierte; das
Brot wurde erstaunlich gut und schmeckte sogar gut! Diese Art von Experimenten
weckt mein natürliches Interesse. Sie durchzuführen und zu sehen, wie andere
Menschen mein Interesse teilen, macht mich unglaublich glücklich.

Das Problem mit einem YouTube-Kanal ist, dass alle Informationen, die man
sieht, gefiltert und durch einen Algorithmus bereitgestellt werden.
Ich~mache mir Sorgen darüber, wie Algorithmen die moderne Information
prägen, denn sie neigen dazu, Nutzer in bestimmte Kategorien einzuordnen, in
denen sie dann nur noch Nachrichten sehen, die mit denselben festen Kategorien
zusammenhängen. Eine Schlüsselkennzahl für die Sichtbarkeit deines Kanals ist,
wie viele Leute auf ein Video geklickt haben, nachdem es angezeigt wurde, und
der Inhalt, den du erstellst, wird nicht einmal jedem Abonnenten deines Kanals
gezeigt. Wenn der Algorithmus bestimmt, dass das Video nicht ansprechend genug
ist, beginnt dein Inhalt im Nirvana von YouTube zu versinken. Selbst wenn dein
Video viral geht, hört der Algorithmus auf, es zu zeigen, sobald die
Interaktionsraten bei neuen Nutzern sinken, und ältere Videos verblassen mit
der Zeit, da der Abklingfaktor zunimmt. Ich~weiß das, weil ich~als
Softwareingenieur selbst ähnliche Algorithmen entwickelt habe.

Ich~habe mich seitdem entschieden, mir etwas Zeit vom Algorithmuszyklus zu
nehmen, um an etwas Langfristigerem und Bedeutsamerem zu arbeiten. Meine
Mission war es immer, mein Wissen mit so vielen Menschen auf der Welt wie
möglich zu teilen. Deshalb habe ich~meine Inhalte auch auf Englisch statt auf
Deutsch bereitgestellt. Nach Gesprächen mit Mitgliedern der Gemeinschaft kam
ich~zu dem Schluss, dass ein Buch mir helfen könnte, dieses Ziel zu erreichen.
Die meisten Bücher, die es heute gibt, sind Rezeptsammlungen. Meine Idee
ist es jedoch, eine tiefere Wissensgrundlage zu vermitteln, die man nutzen
kann, um anderen Rezepten zu folgen. In Softwarebegriffen wäre dies ein
\emph{Brot-Framework}.

Es ist mein Ziel mit diesem Buch, jedem zu helfen, der Probleme mit Mehl,
Fermentation, Backen und mehr hat. Es soll ein detailliertes Verständnis
dafür vermitteln, warum bestimmte Schritte notwendig sind und wie man sie
anpassen kann, wenn beim Brotbacken etwas schiefgeht.
Es ist mein Wunsch, dass dieses Wissen für alle Menschen auf der Welt
zugänglich ist, unabhängig vom Budget, und deshalb möchte ich~für das Buch
nichts verlangen. Darum habe ich~beschlossen, es als Open Source zu
veröffentlichen, und habe die Gemeinschaft gebeten, meine Arbeit mit Spenden
zu unterstützen. Das Feedback der Gemeinschaft war bisher großartig, und
ich~habe bereits viel mehr Geld gesammelt, als ursprünglich erwartet. Die
digitale Version dieses Buches wird immer kostenlos bleiben. Es gibt auch eine
gebundene Ausgabe des Buches zu kaufen. Weitere Details finden Sie hier:
\url{https://breadco.de/physical-book}

In diesem Buch werde ich~versuchen, so wissenschaftlich wie möglich zu sein.
Ich~behaupte jedoch keineswegs, dass es selbst ein wissenschaftliches Werk
sein wird. Ich~habe mehrere Experimente durchgeführt, über die ich~hier
schreiben werde, aber um dies wirklich Wissenschaft zu nennen, müsste man
wahrscheinlich dasselbe Experiment tausendmal in einer Laborumgebung
wiederholen, was ich~nicht getan habe. Ich~werde jedoch mein Bestes tun,
wissenschaftliche Referenzen anzugeben, wo es möglich ist, und klar zwischen
Fakten und persönlicher Meinung zu unterscheiden.

Ich~hoffe, Sie haben Spaß beim Lesen und lernen mehr über die faszinierende
Welt des Brotbackens, und es ist mein aufrichtiger Wunsch, dass dieses Werk
Ihnen die solide Grundlage bietet, die ich~mir gewünscht hätte, als ich~meine
eigene Reise mit Brot begann.

Vielen Dank.

Hendrik
